%% Last modified: <CompareSuites20.tex modifié par  Guillaume CONNAN le mercredi 10 mars 2021 à 11h 41min 48s>

\chapterimage{Landau.jpg}
\chaptertext{Nous sommes au tournant du XX\eme siècle. En France et en Belgique,
  \textsc{Hadamard} et  \textsc{La Vallée Poussin} démontrent  indépendemment et
  en même  temps le \textit{théorème  des nombres premiers}  qu'avait conjecturé
  le  jeune  \textsc{Gauss}  à 16  ans.  C'est  un  théorème  de  la
  \textit{théorie des nombres}, domaine  célébré comme l'idéal des mathématiques
  elles-mêmes   considérées   comme   l'idéal    des   sciences.   De   nombreux
  mathématiciens  vont travailler  sur  ce théorème  dont  deux nouveaux  héros:
  Edmund \textsc{Landau} et  G.H. \textsc{Hardy} qui voulait  que l'on considère
  son travail comme  étant des \textsc{mathématiques pures}:  \og \textit{I have
    never done anything useful. No discovery of mine has made, or is likely to
    make, directly or  indirectly, for good or ill, the  least difference to the
    amenity of the world.}\fg{}.\\
  C'est  pour travailler  sur ce  théorème des  nombres premiers  que l'allemand
  \textsc{Landau}  (qui  sera chassé  d'Allemagne  en  1933...) introduisit  des
  notations  qui   portent  depuis   son  nom  (même   si  son   compatriote  Paul
  \textsc{Bachmann}  est l'auteur  de l'une  d'elles). Ce  théorème semble  sans
  intérêt:$$\pi(x)\sim\frac{x}{\ln(x)}$$ $π(x)$ désignant le nombre de
  nombres premiers  inférieurs à  $x$. Et pourtant...Mais  pour nous,  cela nous
  permettra  juste de  rentrer dans  notre chapitre  à travers  de vrais  textes
  historiques  (et   en  VO...)   et  éventuellement   réfléchir  au   rôle  des
  mathématiques dans la société.
}




\chapter{\'Etude asymptotique de suites}

\section{Étude de textes}

\subsection{Orders of infinity}


Voici  un  extrait  de  l'introduction  de  \textit{Orders  of  infinity  -  The
  \og Infinitätcalcül\fg{} of Paul du Bois-Raymond} publié par G.M. \textsc{Hardy} en 1910:

\begin{center}
\includegraphics[page=1, height=.8\textheight]{./IMG/hardy.pdf}
\end{center}
\newpage
\begin{center}
\includegraphics[page=2, height=.9\textheight]{./IMG/hardy.pdf}
\end{center}
\newpage

\subsection{Handbuch der Lehre von der Verteilung der Primzahlen}

Voici un extrait du livre publié par Edmund \textsc{Landau} en 1909:

\begin{center}

\includegraphics[page=1, scale=1.1]{./IMG/landau.pdf}
\end{center}
\newpage
\begin{center}

\includegraphics[page=2, scale=1.2]{./IMG/landau.pdf}
\end{center}
\newpage
\begin{center}

\includegraphics[page=3, scale=1.2]{./IMG/landau.pdf}
\end{center}
\newpage
\begin{center}

\includegraphics[page=4, scale=1.2]{./IMG/landau.pdf}
\end{center}
\newpage
\begin{center}

\includegraphics[page=5, scale=1.2]{./IMG/landau.pdf}
\end{center}


\subsection{Quelques exercices proposés par G.M. Hardy}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../DiversDocs/hardy2}
\end{center}
% \end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%% fin des textes


\newpage

\section{Suite négligeable devant une autre}


\subsection{Approximation}

On croit souvent  que la science est  la recherche de l'exactitude.  On parle en
effet  de   \textit{sciences  exactes}   pour  désigner   la  physique   et  les
mathématiques par  exemple. Pourtant  la nature et  les mathématiques  sont sans
cesse confrontées à  l'impossibilité d'avoir des formes  exactes des
objets  étudiés. En  mathématiques  il est  parfois  difficile voire  impossible
(dans la limite  des connaissances actuelles) voire...inutile  d'avoir une forme
explicite d'un objet.

Par exemple, on n'a pas de formule explicite simple de la somme:
$$H_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{n}$$
pourtant il est utile de savoir que:
$$H_n\sim \ln(n)$$

ce qui se lit: \textit{$H_n$ est asymptotiquement équivalente à $\ln(n)$}.
Le  terme   \textit{asymptote}  vient  du  grec   $συμπτωτos$  (tombé  ensemble,
coïncident, sécant)  avec le préfixe  $α$ privatif:  qui ne tombe  pas ensemble,
intact. Vous  avez par exemple  découvert les  droites asymptotes:  la courbe
s'en approche localement sans \og tomber\fg{} dessus...

On l'utilise maintenant en mathématiques dans un sens plus large pour désigner toute
approximation qui  s'approche de  plus en  plus de la  \og vérité\fg{}  quand un
paramètre s'approche d'une valeur limite (qui sera pour les suites l'infini...).

Mais pour en  revenir à $H_n$, il serait plus  intéressant d'avoir des résultats
plus précis comme:

$$H_n=\ln(n) + γ +o(1)$$

avec  $γ$ la  constante d'Euler  qui  vaut environ  $0,577215$. Ainsi  on a  une
approximation de  $H_n$ avec  une erreur  qui tend  vers 0  quand $n$  tend vers
l'infini.

On peut être encore plus précis:

$$H_n=\ln(n)+γ+\frac{1}{2n}-\frac{1}{12n^2}+\frac{1}{120n^4}+O\left(\frac{1}{n^6}\right)$$

qui nous donne  une valeur de $H_n$ avec une  \textit{erreur relative de l'ordre
  de $1/n^6$}.


Pour  malgré tout  rester  mathématiciens  dans l'âme,  nous  allons, grâce  aux
limites, donner une  expression rigoureuse du fait qu'une  suite est négligeable
devant  une  autre ou,  de  manière  plus  dynamique,  qu'elle croît  \og  moins
vite\fg{} qu'une  autre. Pour cela nous  allons étudier leur rapport  (ratio) de
croissance asymptotique.


\subsection{Petit o}

\begin{definition}[Suites négligeables]
  Soient  $(u_n)$ et  $(v_n)$  deux suites  de  réels. On  dit  que $(u_n)$  est
  \textbf{négligeable} devant $(v_n)$  lorsqu'il existe une suite  $(ε_n)$ et un
  entier $n_0$ tels que $ \forall n \geq n_0  $, $ u_n = v_n ε_n $ et que
  $ \ds\lim _{n \to \infty} ε_n = 0 $.

  On note alors $ u_n = o(v_n) $ (\textit{$u_n$ est un petit oh de $v_n$}).
\end{definition}


Par  exemple,  $\frac{1}{n^2}=o\left(\frac{1}{n}\right)$  car pour  tout  entier
naturel non nul $n$ on a 
$\frac{1}{n^2}=\frac{1}{n}×\frac{1}{n}$ i.e $ u_n = v_n ε_n $ avec:

\begin{itemize}
\item $u_n=\frac{1}{n^2}$
\item $v_n=\frac{1}{n}$
\item $ε_n=\frac{1}{n}$ et $\ds\lim_{n\to+\infty}ε_n=0$
\end{itemize}


On  peut  \og  sentir\fg{}  de  manière  \og  physique\fg{}  que  $u_n$  devient
négligeable devant $v_n$  pour de grandes valeurs de $n$  en prenant par exemple
$n=1000$: on obtient alors $u_n=10^{-6}$ et $v_n=10^{-3}$.

\medskip

Si on est sûr que $v_n$ ne va plus s'annuler à partir d'un certain rang, on peut
vérifier la même chose en calculant la rapport entre les deux termes:

\begin{theoreme}\label{th::o_def_eq}
   Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites de réels, avec $v_n$ ne s'annulant plus
   à partir d'un certain rang. Alors
   $$
   u_n=o(v_n) ⟺ \ds\lim_{n\to+\infty}\frac{u_n}{v_n}=0
   $$
\end{theoreme}


Reprenons                          l'exemple                          précédent:
$\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{1/n^2}{1/n}=\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{1}{n}=0$.

Maintenant, tout théorème mérite une  démonstration qui nous permettra de revoir
la notion de \textit{à partir d'un certain rang}:


\begin{proof}
\GrosTrou{
On a  supposé que $v_n$ ne  s'annule plus à partir  d'un certain rang ce  qui se
traduit par le fait qu'il existe un entier $n_1$ tel que $ \forall n \geq n_1 $, $ v_n \neq 0 $.
\begin{itemize}
\item Si $u_n=o(v_n)$, il existe un entier $n_0$ et une suite $ε$ qui converge vers $0$ tels que pour tout $ n \geq n_0 $, $ u_n = v_n ε_n $. Donc pour $ n \geq \max (n_0 , n_1) $, on obtient $ \frac{u_n}{v_n} = ε_n $, ce qui donne:
%
\[ \lim _{ n \to \infty } \frac{u_n}{v_n} = \lim _{ n \to \infty } ε_n = 0 .\]
%
\item Réciproquement, si $\ds  \lim _{ n \to \infty } \frac{u_n}{v_n}  = 0 $, on
  pose pour $ n \geq n_1 $: $  ε_n = \frac{u_n}{v_n} $ qui est licite car
  $v_n$ est non nul à partir du rang $n_1$.
%
  À partir de cette définition de $ε_n$ on obtient que $\forall n \geq n_1 $, $ u_n = v_n ε_n $, et
%
\[ \lim _{ n \to \infty } ε_n = \lim _{ n \to \infty } \frac{u_n}{v_n} = 0 \]
%
ce qui traduit donc que $u_n=o(v_n)$ d'après la définition.
\end{itemize}
}
\end{proof}

\begin{remarque}
  La notation de  \textsc{Landau} $u_n=o(v_n)$ est équivalente à  la notation de
  \textsc{Hardy} $u_n\prec v_n$.
\end{remarque}

\begin{remarque}\label{rq::notation_abus}
  Il ne faut pas prendre l'écriture $u_n=o(v_n)$ comme une égalité entre nombres
  mais plutôt  comme une  appartenace à  un ensemble.  Il serait  moins trompeur
  d'écrire $u_n∈o(v_n)$ ($u_n$ est une suite  qui appartient à la grande famille
  des suites  négligeables devant  $v_n$). Les propriétés  qui vont  suivre vont
  nous convaincre du danger de l'utilisation de ce symbole =.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Combinaisons de petits o]
  Si $u_n=o(w_n)$ et $v_n=o(w_n)$ alors
  \begin{itemize}
  \item $u_n+v_n=o(w_n)$
  \item si $λ∈ℝ$, $λ\cdot u_n=o(w_n)$
    \item $v_n=λ_n×o(u_n) ⟺ v_n=o(λ_n×u_n)$
  \item si $λ∈ℝ^*$, $u_n=o(λ\cdot w_n)$
  \item $v_n\cdot u_n=o(v_n\cdot w_n)$
  \item Soit $α>0$. Si $u_n^α$ et $w_n^α$ sont définies, alors $u_n^α=o(w_n^α)$.
  \end{itemize}
 
\end{theoreme}

\begin{remarque}
  Pour revenir  sur la  remarque \vref{rq::notation_abus},  cela se  traduit par
  $o(w_n)+o(w_n)=o(w_n)$ ce qui peut être troublant...

  Encore plus troublant:  $o(w_n)-o(w_n)=o(w_n)$
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Par exemple, si $x_n=o\left(\frac{1}{n^3}\right)$ alors $n×x_n=o\left(\frac{1}{n^2}\right)$
\end{exemple}


\begin{recherche}
  Démontrer ces propriétés...
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Transitivité des o]
  Si $u_n=o(v_n)$ et $v_n=o(w_n)$ alors $u_n=o(w_n)$.
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Démontrer ce théorème.
  
  Est-ce qu'il y a symétrie des o?
  
  Est-ce qu'il y a réflexivité des o?
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Suite négligeable devant $1$]
$u_n=o(1) ⟺ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = 0$.
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  À démontrer...
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Soit $(u_n)$ une suite qui vérifie:
%
\[ u_n = -2 + \frac{3}{n} + \frac{4}{n \ln n} + o\( \frac{1}{n^{2}} \) .\]
%
Déterminer les limites de $(u_n)$, $\( ( u_n + 2 ) n \)$ et $\( \( u_n + 2 - \frac{3}{n} \) n^2 \) $.

\end{recherche}

\begin{recherche}
  On  suppose que  $  u_n  = 2  +  \frac{1}{n} +  o\(  \frac{1}{n^2}  \) +  o(1)
  $. Simplifier au maximum cette expression. 
\end{recherche}


\subsection{Croissances comparées et o de référence}


Rappelons le tableau des croissances comparées vues au premier semestre:




\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
{\LARGE YODA} & {\Large Luke} & Darth Vader & {\footnotesize Padawan} \\ 
\hline 
&&&\\ 
$ \ds\lim _{n\to+\infty} n! = +\infty $ & $ q > 1 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} q ^n = +\infty $ & $ α > 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} n ^α = +\infty $ & $ β > 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} \( \ln n \) ^β = +\infty $ \\ 
&&&\\ 
\hline 
&&&\\ 
$ \ds\lim _{n\to+\infty} \dfrac{1}{n!}=0 $ & $ |q| <1 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} q^n = 0 $ & $ α < 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} n ^α = 0 $ & $ β < 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} \( \ln n \) ^β = 0 $ \\ 
&&&\\ 
\hline
\end{tabular} 
\end{center}

\begin{remarque}
  Avec les notations de \textsc{Hardy}, on pourrait écrire:

\begin{itemize}
\item avec $α>0$, $β>0$, $q>1$:
  $$
  (\ln(n))^β \prec n^α \prec q^n \prec n!
  $$
\item avec $α<0$, $β<0$, $|q|<1$:
   $$
  \frac{1}{n!} \prec q^n \prec n^α \prec (\ln(n))^β 
  $$
\end{itemize}
\end{remarque}


\begin{theoreme}[Croissances comparées et o]
  $ \begin{array}{rll}
n^\alpha       & =o(n^\beta)    & \text{ lorsque } \alpha<\beta ,                 \\
	%
(\ln n) ^\beta & =o(n^\alpha)   & \text{ lorsque } \alpha>0 \text{ et } \beta>0 , \\
	%
n^\alpha       & =o(q^n)        & \text{ lorsque } \alpha>0 \text{ et } q > 1 ,   \\
	%
a^n            & =o(b^n)        & \text{ lorsque } \abs{a} < \abs{b} ,            \\
	%
      q^n & =o(n!)  & \text{ lorsque } q \in \R\\
      \frac{1}{n!}&=o(q^n) & \text{ lorsque } q∈ℝ^*\\
      q^n&=o\left(\frac{1}{n^α}\right)& \text{ lorsque } |q|<1 \text{ et } α>0\\
      \frac{1}{n^α}&=o\left(\frac{1}{(\ln n)^β}\right) &\text{ lorsque } α>0\text{ et }β>0
\end{array} $
\end{theoreme}

\begin{NB}
  \begin{itemize}
  \item  Si  $(u_n)$  et  $(v_n)$   convergent  vers  0,  $u_n=o(v_n)$  signifie
    intuitivement que $(u_n)$ converge vers 0 plus vite que $(v_n)$.
  \item Si  $(u_n)$  et  $(v_n)$   divergent  vers  $+\infty$,  $u_n=o(v_n)$  signifie
    intuitivement que $(v_n)$ diverge vers $+\infty$ plus vite que $(u_n)$.
  \end{itemize}
\end{NB}


\section{Suites asymptotiquement équivalentes}

L'utilisation d'équivalents va simplifier nos calculs de limites mais attention,
elle va aussi recéler de nombreux dangers...

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Suites équivalentes]
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites de réels.  On dit qu'elles sont
\textbf{(asymptotiquement) équivalentes} lorsqu'il existe une suite $(φ_n)$ et un entier $n_0$ tels que $ \forall n \geq n_0 $, $ u_n = v_n φ_n $ et que $ \ds\lim _{ n \to \infty } φ_n = 1 $. On note alors $ u_n \sim v_n $.
\end{definition}


Comme pour  les o, on  va souvent utiliser  le théorème suivant  pour démontrer
l'équivalence de deux suites:

\begin{theoreme}\label{th::sim_def_eq}
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites. Si $(v_n)$ ne s'annule pas à partir d'un certain rang, alors 
%
\[ u_n \sim v_n \Longleftrightarrow  \lim _{ n \to \infty } \dfrac{u_n}{v_n} = 1 .\]
\end{theoreme}


\bclampe Pour  la démonstration (À  FAIRE ET  À CONNAÎTRE), inspirez-vous  de la
démonstration du théorème \vref{th::o_def_eq}.

\begin{recherche}
  Donner un équivalent des suites de terme général $\dfrac{ 2n^2 -n +6 }{ 3n^3 -
    1 }$ et $\dfrac{ (1-n) (n+6) }{(n+1) (n+2) (2n+3)}$. 
\end{recherche}


\begin{DANGER}
  Est-ce  que  la  condition  $\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{u_n}{v_n}=1$  entraîne
  $\ds\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)=0$? 

  La réponse est NON!....Pourquoi?
\end{DANGER}


\begin{DANGER}
  Est-ce qu'au moins $\ds\lim_{n\to+\infty}(u_n-v_n)=0$  
  entraîne $\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{u_n}{v_n}=1$?

  La réponse est NON!....Pourquoi?
\end{DANGER}


Mais il existe néanmoins une relation entre l'équivalence de deux suites et leur
différence:

\begin{theoreme}
  Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites de réels non nuls. Alors:
  $$
u_n\sim v_n⟺u_n-v_n=o(v_n)
  $$
\end{theoreme}

\bclampe Démonstration? Inspirez-vous  de la
démonstration du théorème \vref{th::o_def_eq}.

\begin{recherche}
  Utilisez le théorème précédent pour démontrer que $\ln(2n)\sim\ln(n)$.
\end{recherche}


\begin{theoreme}[L'équivalence asymptotique est une relation...d'équivalence]
  L'équivalence asymptotique est réflexive, symétrique et transitive
\end{theoreme}

À démontrer...


\subsection{Équivalents et propriétés des suites}


\begin{theoreme}[Équivalents et limites]
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites.
\begin{itemize}
\item Si $(u_n)$ converge vers un réel $ \ell \in \R^* $, alors $u_n \sim \ell$.

\item Si $u_n \sim v_n$ et si $(v_n)$ converge, alors $(u_n)$ converge également et 
$ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = \ds\lim_{n \to +\infty} v_n $.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\bclampe Comme d'habitude revenez à la définition.


\begin{theoreme}[Équivalents et signe de la suite]
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites.
\begin{itemize}
\item $ u_n \sim 0 \Longleftrightarrow u_n = 0 $ à partir d'un certain rang.

\item Si $u_n \sim v_n$ et si $(v_n)$ s'annule, alors $(u_n)$ s'annule aussi.

\item Si $u_n \sim v_n$ et si $(v_n)$ est de signe constant, alors $(u_n)$ l'est
  également et est de même signe que $(v_n)$. 
\end{itemize}
\end{theoreme}


\begin{proof}
\GrosTrou{
Si $u_n \sim v_n$, il existe une suite $φ$ qui converge vers $1$ et $n_0 \in \N$ tels que $\forall n \geq n_0$, $ u_n = φ_n v_n $. Avec ces notations,
\begin{itemize}
\item Si $u_n  \sim 0$ (cas $v_n  = 0$), alors $ \forall  n \geq n_0 $,  $ u_n =
  φ_n \times 0 = 0 $.
%
  Réciproquement, s'il existe $ n_0 \in \N $ tel que $ \forall n \geq n_0 $, $ u_n = 0 $, alors $ \forall n \geq n_0 $, $ u_n = 1 \times 0 $. Comme $ \lim_{n \to +\infty} 1 = 1 $, alors $u_n \sim 0$.
\item Si $(v_n)$ s'annule au rang $n_1 \geq n_0$, alors
%
\[ u_{n_1} = φ _{n_1} v_{n_1} = φ _{n_1} 0 = 0 .\] 
\item On suppose que $(v_n)$ est de signe constant. La suite $(φ_n)$ converge vers $1$, donc est à termes positifs à partir d'un certain rang $n_1$. Donc $ \forall n \geq \max(n_0,n_1) $, $ u_n = v_n φ_n $ est du signe de $v_n$.
\end{itemize}
}
\end{proof}





\subsection{Opérations sur les suites équivalentes}

Bon, ça  semble encore  un paragraphe  ennuyeux où  tout marche...Mais  non, des
dangers mortels nous attendent!



\begin{theoreme}[Produit et quotient d'équivalents]
Soit $(u_n)$, $(v_n)$, $(w_n)$ et $(x_n)$ quatre suites. Si $u_n \sim v_n$ et $w_n \sim x_n$, alors $ u_n w_n \sim v_n x_n $.

Si de plus $w$ ne s'annule pas, alors $ \dfrac{u_n}{w_n} \sim \dfrac{v_n}{x_n} $.
\end{theoreme}


\bclampe On revient à la définition. 
\begin{remarque}
Il est inutile de vérifier que $(x_n)$ ne s'annule pas pour appliquer le résultat: si $(w_n)$ ne s'annule pas, alors $(x_n)$ ne s'annule pas non plus...Pourquoi?
\end{remarque}


\begin{DANGER}
  Vérifiez que $n^2+n\sim  n^2$ et que $-n^2\sim -n^2-n$.  Maintenant sommez ces
  équivalents: que constatez-vous?

  \medskip

  \textbf{On ne peut pas, en général, additionner ou soustraire des équivalents!}
\end{DANGER}


\begin{DANGER}
  Posons   $u_n=n+1$   et   $v_n=n$.   Vérifiez  que   $u_n\sim   v_n$.   A-t-on
  $\E^{u_n}\sim\E^{v_n}$?
\end{DANGER}

\begin{DANGER}
  Posons  $u_n=1+\frac{1}{n}$   et  $v_n=1+\frac{2}{n}$.   A-t-on  $\ln(u_n)\sim
  \ln(v_n)$?

  A-t-on $u_n^n\sim v_n^n$?
\end{DANGER}

Il  semble   sans  espoir   de  composer  des   équivalents  par   une  fonction
quelconque...et pourtant il existe quelques cas où cela reste possible.


\begin{theoreme}[Équivalents et passage à la puissance]
Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites, et $\alpha$  un réel. Si $u_n \sim v_n $ et
si $u_n ^\alpha$ est bien défini, alors $ u_n ^\alpha \sim v_n ^\alpha $.  
\end{theoreme}


\bclampe Comme d'habitude...



\begin{theoreme}[Suites négligeables et équivalents]
Soit $u$, $v$ et $w$ trois suites. Si $u_n=o(v_n)$ et si $v_n \sim w_n$, alors $u_n=o(w_n)$.
\end{theoreme}



\subsection{Équivalents de référence}


\begin{theoreme}[Équivalents usuels]
Soit $(u_n)$ une suite \textbf{convergeant vers} $\mathbf{0}$ et $\alpha$ un réel non nul fixé. Alors:
%
\[ \ln(1+u_n) \sim u_n , \quad \E^{u_n}-1 \sim u_n , \quad (1+u_n)^\alpha - 1 \sim \alpha u_n , \quad \sin u_n \sim u_n , \quad \cos (u_n)-1 \sim -\dfrac{u_n^2}{2} .\]
\end{theoreme}

\bclampe Taux d'accroissement (et formule de duplication pour le cosinus)


\begin{theoreme}[Petits o de référence]
 Soit $(u_n)$  une suite \textbf{convergeant  vers} $\mathbf{0}$ et  $\alpha$ un
 réel non nul fixé, alors
 on déduit du théorème précédent les résultats suivants:

  \begin{itemize}
  \item $\ln(1+u_n)=u_n+o(u_n)$
  \item $\E^{u_n}=1+u_n +o(u_n)$
  \item $(1+u_n)^\alpha = 1 + \alpha u_n + o(u_n)$
  \item $\sin(u_n)=u_n+o(u_n)$
  \item $\cos(u_n)=1-\frac{u_n^2}{2}+o(u_n^2)$
  \end{itemize}
\end{theoreme}



\begin{recherche}
  Calculer la limite de la suite définie sur $\N^*$ par $ u_n = \( 1 + \frac{1}{n} \) ^n $
\end{recherche}

\bcdanger   Attention   à   ne   pas  faire   un   passage   à   l'exponentielle
d'équivalents. Repassez aux limites si besoin.

\begin{recherche}
  Calculer la limite de la suite définie pour $n \geq 2$ par $ u_n = \( 1 - \dfrac2n \) ^{3n} $.
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Soit $k \in \N$. Démontrez que $ \dbinom{n}{k} \sim \dfrac{n^k}{k!} $.
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Soit  $ p  \in ]0,1[  $.  Soit $(X_n)_{n  \in  \N^*}$ une  suite de  variables
  aléatoires réelles, avec pour tout entier naturel non nul $n$, $X_n \hookrightarrow
  \mathscr{B}  \(  n, \frac{p}{n}  \)  $.  Soit $  k  \in  \N $,  démontrez  que
  $P(X_n=k)\sim \frac{p^k\E^{-p}}{k!}$ quand $n$ tend vers $+\infty$.
\end{recherche}



\begin{remarque}
  Est-on toujours obligé de passer par les équivalents?

  Calculez                    la                    limite                    de
  $w_n=\dfrac{(2+\E^{-n})(1/\sqrt{n}+1/n)(\sin(1/\sqrt{n}))}{\ln(1+1/n)}$    avec
  puis sans recours aux équivalents. Qu'est-ce qui différencie la façon de procéder?
\end{remarque}


\begin{recherche}
  Deux suites sont-elles équivalentes si, et seulement si, elles ont la même limite?
\end{recherche}







\begin{NB}
  Pour calculer  des équivalents, il  vaut mieux revenir systématiquement  à des
  \textbf{ égalités}  via les petits o  (et même obligatoirement quand  on a des
  sommes) car  on fait des calculs  exacts avec des  égalités et on n'a  pas les
  problèmes de composées ou de sommes d'équivalents.

  Si on n'a que des produits ou des quotients, on peut rester avec des équivalents.
\end{NB}















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                  E X E R C I C E S 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice



\section{Et pour quelques exercices de plus}


\begin{exercice}
  En s'aidant  des équivalents usuels, trouver  la limite, et dans  le cas d'une
  limite nulle ou infinie, un équivalent des suites suivantes ($n \in \N^{*}$):
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $ u_{n} = n(\sqrt[n]{3}-\sqrt[n]{5})$
  \item         $u_{n}        =         \dfrac{\left        (         \cos{\left
            (\frac{1}{\sqrt{n}}\right         )}-1\right         )         \left
        ( \exp{\left(\frac{1}{n}\right)}  -1\right )}{\left  ( 1+\frac{1}{n^{2}}
      \right )^{2} - 1}$
    
  \item $u_{n} = (2^{n}+3^{n})^{\frac{1}{n}} $
  \item   $u_{n}   =   \dfrac{1}{4-\left  (   1+\exp{\left   (\frac{1}{\sqrt{n}}
          \right )}\right )^{2}}$
    
  \item $u_{n} = (n+1)(\sqrt[n]{3}-1)$
  \item    $u_{n}     =    n^{3}\sin{\left    (\dfrac{2}{n^{2}}     \right    )}
    \ln{\left( \dfrac{n+1}{n} \right )}$
  \item $ u_{n} = (\ln(1+\E^{-n}))^{\frac{1}{n}}$
  \item  $u_{n}  =  \dfrac{\exp{\left  (  \left  (  1+\frac{1}{n}  \right  )^{2}
        \right   )}-\E}{\exp{\left    (   \frac{1}{n}   \right    )}   \ln{\left
          ( n+1+\frac{1}{n} \right )}}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

  \begin{Aide}
    $\ln(3/5)$, $-1/4$, $3$, $-\sqrt{n}/4$, $\ln(3)$, 2, $1/e$, $2e/(n\ln(n))$.
  \end{Aide}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminer un équivalent simple quand $n$ tend vers $+\infty$ de:
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $a_n=\frac{1}{3^n}-\frac{1}{2^n}$
  \item $b_n=\frac{1}{n}+\frac{10^{42}}{n^2}$
  \item $c_n=n^{-1/2}+1$
  \item $d_n=\ln(n)-\sqrt{n}+(-1)^n$
  \item $e_n=10^n+n!$
  \item $f_n=\frac{1}{10^n}+\frac{1}{n!}$
  \item $g_n=n!+n^{\sqrt{n}}+n^n$
  \item             $h_n=\ds\sum_{k=1}^{10}\frac{1}{(\ch(n))^k}$            avec
    $\ch(x)=\frac{\E^x+\E^{-x}}{2}$.
  \item $i_n=\sqrt{n+1}-\sqrt{n}$
  \item $j_n=\ln(n+42)$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

  \begin{Aide}
    $-1/2^n$,  $1/n$,  $1$,  $-\sqrt{n}$,  $n!$,  $1/10^n$,  $n^n$,  $1/\ch(n)$,
    $1/2\sqrt{n}$, $\ln(n)$.
  \end{Aide}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Trouver           $a$           et            $b$           tels           que
  $\frac{1}{n-1}=\frac{a}{n}+\frac{b}{n^2}+o\left(\frac{1}{n^2}\right)$.

  \begin{Aide}
    On se souviendra que $a_n\sim b_n ⟺ a_n-b_n=o(b_n)$
  \end{Aide}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  A l'aide  des équivalents  usuels, déterminer  la limite  de la  suite $(u_n)$
  définie par:
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\frac{\left(1-\cos\frac{1}{n}\right)\cos\frac{1}{n}}{e^\frac{1}{n^2}-1}$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=n\sin\left(\frac{1}{n}\right)$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\left(1+\frac{1}{n}\right)^n;$
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\frac{\sin\left(\frac{2}{n}\right)-\sin\left(\frac{1}{n}\right)}{n^\frac{1}{n}-1}$;
\item $\forall n\in\N,\;u_n=\sqrt{n+1}-\sqrt{n}$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\left(\frac{4n}{4n-1}\right)^{2n+1}$;
\item $\forall n\in\N^*,\;u_n=\left(e-\left(1+\frac{1}{n}\right)\right)^n;$
\item   $\forall  n\in\N,\;u_n=\ln\left(\sin\left(\frac{1}{n}\right)\right)$
  (trouver d'abord un équivalent de $u_n$).
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{Aide}
1. et 2. Utiliser les opérations sur les équivalents.\\
3. Passer à la forme exponentielle.\\
4. Ne pas additionner les équivalents mais utiliser la trigonométrie.\\
5. Faire apparaître l'équivalent usuel approprié...\\
6. et 7. Passer à la forme exponentielle et utiliser l'équivalent usuel du logarithme.\\
8. Les  théorèmes généraux  ne permettent  pas de passer  au logarithme  dans un
équivalent, mais vérifier que sur cet  exemple cela donne le bon équivalent pour
$u_n$. On a $\sin\frac{1}{n}\underset{n\to+\infty}{\sim}\frac{1}{n}$ mais
attention on ne peut pas, en général, composer par la fonction ln. Pourtant ce résultat faux en général s'avère souvent vérifié en pratique, on va voir comment le démontrer sur cet exemple.

On va donc établir que:
$\ln\left(\sin\frac{1}{n}\right)\underset{n\to+\infty}\sim\ln\frac{1}{n}=-\ln n$,
et pour cela vérifier que:
$\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\frac{\ln\left(\sin\frac{1}{n}\right)}{-\ln  n}=1$.
Jusqu'ici rien de bien compliqué, sauf qu'un quotient de $\ln$ ne se simplifie pas, l'astuce à retenir est qu'il faut en fait verifier que:
  $$\displaystyle\lim_{n\to  +\infty}\frac{\ln\left(\sin\frac{1}{n}\right)}{-\ln n}-1=0$$
\end{Aide}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout entier $n\geqslant1$, on a:
$\ds2\left(\sqrt{n+1}-\sqrt{n}\right)\leqslant\frac{1}{\sqrt{n}}\leqslant2\left(\sqrt{n}-\sqrt{n-1}\right).$
\item  En  déduire  la  limite,  puis  un  équivalent  de  la  suite
  $(u_n)_{n\geqslant1}$ de terme général:
$u_n=1+\frac{1}{\sqrt{2}}+\dots+\frac{1}{\sqrt{n}}$.
\end{enumerate}


\begin{Aide}
  
\begin{enumerate}
\item Utiliser la quantité conjuguée.
\item  Additionner membre  à membre  les doubles  inégalités  obtenues à
  l'aide de la formule précédente pour différentes valeurs de $n$.
\end{enumerate}
\end{Aide}
\end{exercice}


\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyComparaisonSuites20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
